《逆權司機》—涉險的德國記者與韓國計程車司機

《逆權司機》
택시운전사／A Taxi Driver

「Es war fürchterlich.」——這真的是太可怕了！
尤爾根・辛茲彼得（Jürgen Hinzpeter, 1937-2016）

以下節錄：

國民主化過程——「五一八光州事件」（韓方稱「五一八光州民主化運動」5·18광주 민주화 운동）或「光州民衆抗爭」광주민중항쟁）是永遠無法缺席的一個重大歷史事件。事件發生於1980年5月18日至27日南部光州（광주）及全羅南道（전라남도）處，經過近四十年之久，迄今仍有許多後世學者、報導者、政府執政者等，掌握「話語權」的人們，紛紛賦予當年這件死傷多人的歷史事件許多「意義」。

有客觀的歷史存在嗎？亦或歷史只是數據嗎？根據2017年的最新統計，短短十天不到的光州抗議事件，造成了218位民眾死亡，363位人士失蹤，5,088位輕重傷，共計約有7,200位受害者。

昨日的暴動份子，今日的民主英雄，哪段歷史、哪個定位才是最正確的呢？
甚至連已故的盧武鉉（노무현, 1946-2009）也跟全斗煥有所關連，因為盧武鉉曾經在高壓統治的全斗煥政權下，擔任1981年「釜林事件」受害者的人權辯護律師，替那段隨時可能都會被執政者貼上親共份子「肅清」的無辜學子、民眾出聲，後來盧武鉉也成為大韓民國第16任總統。

此外，全斗煥之所以爭議，在於他的奪權執政時發生的「518光州事件」。

辛茲彼得1937年出生於德國，從小他就立下一個心願，希望長大之後能以記者的身份，改變當時所處的西德國家情況；1963年，正值26歲的他也如願以償地先以攝影師身份，進入德國第一國營電視台（ARD-NDR）工作；1955年越戰爆發，這場打了二十年的戰爭，也讓辛茲彼得在1967年，被遠調到香港分部工作，當時香港分部為德國第一國營電視台於東亞地區唯一的支部；隨即，辛茲彼得就投身報導越戰，然而1969年他在進行採訪時，不幸於西貢受傷。

爾後，德國本部斟酌辛茲彼得的受傷情形，把他調到日本東京分社做特派記者。這一份特派記者的身份，也可說是扭轉辛茲彼得生命之職。根據記載，辛茲彼得來到東京分社任職特派記者，從1973年到1989年長達17年之久。其中他的報導代表作，莫過於1980年5月，他以特派記者身份前往韓國光州取材，報導動亂不安的光州「暴民學生」事件。

但其實爆發「光州事件」前，辛茲彼得就已經多次以特派記者身份訪問韓國，甚至也曾與被全斗煥視之為異議份子，軟禁在家裡的金泳三進行過錄音採訪。1980年5月，全斗煥政權宣佈全國戒嚴，也派出大量特戰部隊，一輛輛重裝坦克車、軍裝車與全副武裝真槍實彈的士兵，進入光州血腥鎮壓「暴民」。位於東京分部的辛茲彼得，當下第一時間聽到此消息，毫不考慮地買了張機票就飛往韓國，搶先一步地的想要採訪當地情況。是否這些學生如同當局政權所言，是暴民？是親共份子？是赤色份子呢？——這是辛茲彼得最想要探求的真相。

… 光州採訪的前後，可說是曲折離奇，事後辛茲彼得回憶當年能順利來到光州採訪，把真相告知給外界知道，是透過一位名叫金四福的計程車司機，冒險載他前往最前線，且之後勇敢地甩開重重包圍的鎮壓軍隊，把他所拍下的十捲膠片順利送出光州。2006年，應邀來到首爾外國記者俱樂部集會的辛茲彼得，提到當年他在前往光州路上的場景：

" 高速公路入口處的「關閉」標誌，彷彿對我們發出了警告，要我們不要再往光州去了！但金司機視若無睹地駛上高速公路，在人車空蕩的路上，加快油門，駛著車往我們的目的地急速前進。車速很快，不到一個小時，我們又看到許多要求人車繞行、轉往他地的指示標誌，但金司機還是面無表情，緊握著方向盤——直駛光州。"

面對廣場一具具的屍體，儘管經過多年，辛茲彼得回想起他來到「光州事件」案發現場所採訪的場景，也不禁深深地嘆了口氣說：「之後我雖然也來到柬埔寨報導越戰，但我從來沒有看過，像光州那時所看到的——許多軍人刻意地把槍瞄準年輕人，一槍斃命地往學生們的腦袋上打去！」

藍眼睛的目擊者（上）：
518光州事件，誰擁有歷史真相？

藍眼睛的目擊者（下）：
涉險的德國記者與韓國計程車司機

隔離個女仔都睇到喊左
利申一個人去睇

其實套戲已經渲染得件事冇咁灰鳩，歷史係更加多嘅血腥畫面，前大半段都係嗰種淺藍淺綠淺黃嘅韓式輕鬆喜劇mode

唔係大制作
名又改得差
港豬唔會理

佢地揸車啲鏡頭都真係幾膠

港豬有咩係會理

睇下幾時有香港版中共血腥鎮壓港獨份子

你係韓國睇?

雙宋

係韓國睇左，好多人睇，唔同年齡層都有。會係香港睇多次。

宋康昊 影帝真係唔係浪得虛名
殺人回憶 韓流怪嚇 復仇 親切的金子 逆權大狀
每一套都好睇

遲啲睇埋呢套同密陽

正

香港M_ _同另一間星期六日都有先上幾場呀 ～

香港發行都做得好差
個名擺明求鳩其改

呢個名我睇完都記唔到

譯做《的士佬》算啦

…不過會即刻聯想到香港的士佬

好好睇
同埋真係要睇，反省自己當下既狀況
今日既自由係前人用生命換返黎

睇到喊加一 好好睇